# İş Sağlığı ve Güvenliği <!-- omit in toc -->

- Yoklama yok
- Sınavlar için sınıflar belirlenmektedir

## İçerikler <!-- omit in toc -->

> `HOME` tuşu ile yukarı yönelebilirsin

- [Vize Hakkında](#vize-hakk%C4%B1nda)
- [Vize Notlarım](#vize-notlar%C4%B1m)
  - [İlk Çalışmalar](#i%CC%87lk-%C3%A7al%C4%B1%C5%9Fmalar)
  - [Endüstriyel Tıbbın Doğuşu](#end%C3%BCstriyel-t%C4%B1bb%C4%B1n-do%C4%9Fu%C5%9Fu)
  - [İlk Mevzuatlar](#i%CC%87lk-mevzuatlar)
  - [ILO (International Labour Organization)](#ilo-international-labour-organization)
  - [ISG'ye Yönelik Çalışma ve Çabalar Tarhiçesi](#isgye-y%C3%B6nelik-%C3%A7al%C4%B1%C5%9Fma-ve-%C3%A7abalar-tarhi%C3%A7esi)
  - [İSG Kavramlarının gelişimi](#i%CC%87sg-kavramlar%C4%B1n%C4%B1n-geli%C5%9Fimi)
  - [İşçilerin Kazandığı Haklar ve Yükümlülükleri](#i%CC%87%C5%9F%C3%A7ilerin-kazand%C4%B1%C4%9F%C4%B1-haklar-ve-y%C3%BCk%C3%BCml%C3%BCl%C3%BCkleri)
  - [İş Kazası](#i%CC%87%C5%9F-kazas%C4%B1)
    - [Olayın İş Kazası Olarak Tanımlanması](#olay%C4%B1n-i%CC%87%C5%9F-kazas%C4%B1-olarak-tan%C4%B1mlanmas%C4%B1)
    - [İş Kazası Nedenleri](#i%CC%87%C5%9F-kazas%C4%B1-nedenleri)
      - [İnsan Kaynaklı Kaza Nedenleri](#i%CC%87nsan-kaynakl%C4%B1-kaza-nedenleri)
      - [Makine Kaynaklı Kaza Nedenleri](#makine-kaynakl%C4%B1-kaza-nedenleri)
      - [Yönetim Kaynaklı Kaza Nedenleri](#y%C3%B6netim-kaynakl%C4%B1-kaza-nedenleri)
    - [İş Kazasına Neden Olan Tehlikeli Durumlar](#i%CC%87%C5%9F-kazas%C4%B1na-neden-olan-tehlikeli-durumlar)
    - [Tehlikeli Yöntem ve İşlemler](#tehlikeli-y%C3%B6ntem-ve-i%CC%87%C5%9Flemler)
    - [İş Kazalarının Görünmeyen Maaliyetleri](#i%CC%87%C5%9F-kazalar%C4%B1n%C4%B1n-g%C3%B6r%C3%BCnmeyen-maaliyetleri)
    - [İş Kazalarından Doğan Hukiki Sorumluluklar](#i%CC%87%C5%9F-kazalar%C4%B1ndan-do%C4%9Fan-hukiki-sorumluluklar)
    - [İş Kazalarından Doğan Maddi Sorumluluklar](#i%CC%87%C5%9F-kazalar%C4%B1ndan-do%C4%9Fan-maddi-sorumluluklar)
    - [İş Görmezlik Ödeneği](#i%CC%87%C5%9F-g%C3%B6rmezlik-%C3%B6dene%C4%9Fi)
    - [Tazminatlar](#tazminatlar)
    - [İş Kazası Sorumluluk Sırası](#i%CC%87%C5%9F-kazas%C4%B1-sorumluluk-s%C4%B1ras%C4%B1)
  - [İş Kanunu](#i%CC%87%C5%9F-kanunu)
    - [İş Kanuna Göre Tanımlar](#i%CC%87%C5%9F-kanuna-g%C3%B6re-tan%C4%B1mlar)
    - [Kişisel Korunma](#ki%C5%9Fisel-korunma)
    - [Genel Güvenlik Uygulamaları](#genel-g%C3%BCvenlik-uygulamalar%C4%B1)
  - [Yanma ve Yangın](#yanma-ve-yang%C4%B1n)
    - [Yangın Sınıfları](#yang%C4%B1n-s%C4%B1n%C4%B1flar%C4%B1)
    - [Neden Köpük](#neden-k%C3%B6p%C3%BCk)
- [Lisans ve Teferruatlar](#lisans-ve-teferruatlar)

## Vize Hakkında

Dikkat bu kısım alıntıların olduğu alandır. Notlara [buraya](https://drive.google.com/open?id=1EvMxcuTUwLL_RTXq_ywnMHkymD9lZ9NQ) tıklayarak erişebilirsin. (Sorumluluk kabul etmem 🙄)

- Altı çizili metinlere odaklı sorular sorulmaktadır, PDF için [buraya](https://drive.google.com/open?id=1c28kRTJ2QVtZ923niG84EtO4cj-zV7E_) bakabilirsin. (Biraz yamuktur 🤭)
- Çıkmış sorular 🌟 için [buraya](https://drive.google.com/open?id=1kk6WOlcCd-iEcqPRAWvxM7uhUQhyVgzD) bakabilrirsin.

> Ek olarak: Üstü çizik olan slaytlar hocanın slaytında yokmuş, hoca ufak bir göz atarsınız demiş. (Sezgin Otlak)

## Vize Notlarım

Çok sık karşılaşılan soruların sonuna 🌟 eklenmiştir. (Süreniz az ise hızlıca bakabilirsiniz 👊)

> PDF'ten 75. kısma kadar geldim, geri kalanlara siz bakarsınız sıkıldım 😞

### İlk Çalışmalar

| Kişi            | Tarih      | Çalışma Alanı                                                                                 |
| --------------- | ---------- | --------------------------------------------------------------------------------------------- |
| Hipokrat        | MÖ 460-370 | Madenlerdeki kurşun zehirlenmesi                                                              |
| Romalı Pliny    | MS 23-77   | Kurşun ve kükürtdün etkileri, deri maskeleri                                                  |
| Dr. Galen       | MS 2.yy    | Kurşun zehirlenmesi patalojisi ve bakır ocaklarındaki asit buharlarının zararları             |
| Ulric Allenberg | 1473       | Civa & kurşun zehirlenmesi ve iş sağlığı                                                      |
| G. Agricola     | 1494-1555  | Madenlerdeki hastalık ve kazaların sağlıksız koşullar ile ilşkisi, havalandırma gibi önlemler |

### Endüstriyel Tıbbın Doğuşu

Ramazanni'nin 1633-1714 yılları arasında yazdığı **İşçilerin Hastalıkları** adlı kitabı ve kitaptaki meşhur **"İşçilerin hastalıkları işyeri ortamında çözülür, hastane kovuşlarında değil."** sözüdür.

### İlk Mevzuatlar

**Percival Pott**'un baca temizleyicilerin yakalandığı kanser hastalığından ötürü **İngiliz Parlemantosu**'na 1788'de kabul ettirdiği **Baca Temizleyicileri Yasası** ve 1833'de kabul edilen **İngiliz Fabrikaları Yasası**'dır

### ILO (International Labour Organization)

İSG alanındaki en ciddi adımdır. **I. Dünya Savaşı** sonrasındaki **Barış Konferansı**'nda 1919'da temelleri atılmış, **Robert Owen** ve **Daniel Legrand** gibi iki "insancıl" sanayicinin yıllar önce öngördükleri bu tür bir örgütün gerekliliğine ilişkin tezleri kabul edilmiştir.

### ISG'ye Yönelik Çalışma ve Çabalar Tarhiçesi

Üç dönem göz çarpar:

- Endüstri Devrimi'nden 1890'lı yılların başına kadar
- 1890 ile II. Dünya Savaşı sonları
- 1960'lı yıllardan günümüze

### İSG Kavramlarının gelişimi

- Bilimsel gelişmeler, kimyasalların etkilerinin daha iyi belirlenebilmesini sağladı, **işyerinde hizyen çalışması** ortaya çıktı ve **Endüstriyel Hijyen Mecmuası** (*Journal of Industrial Hygiene*) yayınlanmaya başladı.
- II. Dünya Savaşı sırasında karşılaşılan **piskolojik etmenlerin ve yorgunluğun** kişilerin performanslarının üzerindeki etkilerin üzerinde durulmasını sağladı ve **ergonomi bilimi (makine insan ilişkisi)** ortaya çıktı.
- ILO'nun etkisi 1970'li yıllarda ülkemize de sıçradı 1475 sayılı eski İş Kanunu **1975** yılında kabul edildi. Daha sonra **2003**'de 4857 sayılı, **2012**'de 6331 sayılı iş kanunu çıkarılmıştır.

### İşçilerin Kazandığı Haklar ve Yükümlülükleri

En önemli haklar:

- İşyerlerindeki sağlık ve güvenlik tehlikelerini bilme
- Katılım
- Reddetme

### İş Kazası

İş kazası ile **Cumhuriyet Savcısı** ilgilenir 🌟

| Tanımlayan                         | Tanım                                                                                                                                                               |
| ---------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ILO (Uluslar arası çalışma örgütü) | Önceden planlanmamış, bilinmeyen ve kontrol altına alınmamış olan, etrafa zarar verecek nitelikli olaylar.                                                          |
| WHO  (Dünya sağlık örgütü)         | Önceden planlanmamış, çoğu kişisel yaralanmalara, makinelerin ve araç gereçlerin zarar uğramasına, üretimin bir süre durmasına yol açan bir olay                    |
| TR 6331 Sayılı Kanun               | İşyerinde veya işini yürütümü nedeniyle meydana gelen, ölüme sebebiyet veren veya vücut bütünlüğünü ruhen ya da bedenen zarara uğratan olay olarak tanımlanmaktadır |

#### Olayın İş Kazası Olarak Tanımlanması

Alttaki özellikler gerekmektedir:

- İş ile ilgili olması
- İşyerinde veya kanunda sıralanan yerlerin birinde meydana gelmesi
- Kişiyi, hemen veta sonradan bedenen veya ruhsal olarak hasara uğratması

> Kaza iş kazası olarak belirlenirse kazaya uğrayanın hakları iş yasaları çerçevesinde değerlendirilir.

#### İş Kazası Nedenleri

İş kazalarını çevre, makine ve insanın güvencesiz davranışları ve yönetimin güvensiz organizasyonu temsil etmektedir

##### İnsan Kaynaklı Kaza Nedenleri

- Piskolojik, fiziksel ve işyeri nedenleri (iletişim, insan ilişkileri, takım çalışması vb.)

##### Makine Kaynaklı Kaza Nedenleri

- Hatalı makine ve ekipman
- Eksik veye kusurlu koruyuclar
- Yetersiz standardizasyon
- Yetersiz kontrol ve bakım
- Yetersiz mühendislik hizmetleri

##### Yönetim Kaynaklı Kaza Nedenleri

- Yetersiz yönetim, organizasyon, eğitim, öğretim, güvenlik, yönetim planı ve sağlık kontrolleri
- Tanımlanmamış kurallar ve talimatlar
- Uygun olmayan nezaret, yönetim ve rehberlik
- Uygun olmayan personel isthidamı

#### İş Kazasına Neden Olan Tehlikeli Durumlar

Fiziksel tehlikeler:

- Titreşim
- Gürültü
- Yetersiz havalandırma
- Aşırı ısı, nem ve hava hareketleri
- Yetersiz veya aşırı aydınlatma

#### Tehlikeli Yöntem ve İşlemler

- 3m'den yüksek malzeme istifleme

#### İş Kazalarının Görünmeyen Maaliyetleri

- Bürokratik işlemler
- Makine ve teçhizat kaybı
- İş ve üretim kaybı
- İşçi yetiştirme masrafı
- İmaj kaybı
- Adli işlemler

#### İş Kazalarından Doğan Hukiki Sorumluluklar

- Sigortalının ölümü halinde hak sahiplerinde yasada belirtilen koşullara göre gelir bağlanabilir
- SGK'nın yaptığı ödemeleri iş güvenliği mevzuatını ihmal eden işverenler ödeyebilir

#### İş Kazalarından Doğan Maddi Sorumluluklar

- Ölüm halinde aylık bağlanır
- Ölen kişi %100 kusurlu olsa dahi aylıkda kesinti olmaz
- Olay ölümle sonuçlanmamışsa %50 ödeme yapılır

#### İş Görmezlik Ödeneği

| Tür                          | Açıklama                                                                                   |
| ---------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------ |
| Sürekli iş görmezlik ödeneği | İş kazası veya meslek hastalığı nedeniyle meslekte kazanma gücü **en az %10** 🌟 azaldıysa |
| Geçici iş görmezlik ödeneği  | *SSK Kanunu Madde:16*                                                                      |

#### Tazminatlar

🌟

| Tazminat Türü          | Açıklama                                                                       |
| ---------------------- | ------------------------------------------------------------------------------ |
| Maddi                  | İş kazasına uğrayan işçinin sigortaca karşılanmayan zararları için ödenir      |
| Manevi                 | İş kazasına uğrayan işçinye veya işçinin ölümü halinde geriye kalanlara ödenir |
| Destekten yoksun kalma | Ölüm halinde ölen işçinin hak sahibine ödenir                                  |

#### İş Kazası Sorumluluk Sırası

🌟

- İşveren veya İşveren vekili
- İşyerinde çalışan herhangi bir mühendis, ustabaşı veya işçi
- Bunların davranışlarının birleişimi de olabilir

### İş Kanunu

- Çalışmaktan kaçınma hakkı
- İş kazaları kazadan sonraki üç iş günü içerisinde SGK'ya bildirilir
- İşe giriş, iş değişikliği ve iş kazası nedeniyle uzaklaşıp yeniden girişte sağlık muayeneleri yapılmak zorundadır

#### İş Kanuna Göre Tanımlar

| Tanım               | Açıklama                                                         |
| ------------------- | ---------------------------------------------------------------- |
| Ucuz atlatılan kaza | Zarar verme potansiyeline sahip olan ama o anda vermeyen kazalar |
| İşçi                | Hizmet sözleşmesine dayanarak herhangi yerde çalışan kişi        |
| İşveren             | İşçi çalıştıran tüzel (vakıf, dernek, kobi) veya kişi            |
| İşveren vekili      | İşveren adına hareket eden kişi                                  |
| Meslek hastalığı    | İş sebebiyle karşılaşılan geçici veya sürekli hastalıklar        |

#### Kişisel Korunma

> PDF üzerinden 55 ile 61 arasına bakabilrisiniz. (Yazmakla uğaşmadım 🙄)

#### Genel Güvenlik Uygulamaları

- Herkes kendi işini yapsın 🌟
- Görev yerinden **izinsiz** ayrılmayın
- Elektrik panolarının önünde herhangi bir engel barındırılmamalı
- Kişisel **korunma araçlarını** bir zahmet giyin
- Elbiselerde **keskin ve sivri uçlu** alet taşımayın
- Elbiselerin tozunu almak amaçlı da olsa **basınçı hava** kullanmayın (*tarihte şaka amaçlı birinin makatına tutmuşlar, sonuç: hastanelik* 😞 )
- Düşmeyi engelleyen **sağlam korkuluğu** bulunmayan geçit ve platformlarda bulunmayın
- **2m'den yüksek** çalışmalarda emniyet kemeri kullanın
- Vinç, kaldırma araçları gibi hareketli **iş makinelerin çalışma alanlarında** ve yük altında bulunmayın
- Yük ve malzeme taşıyan araçlara **binmek ve asılmak** kesinlikle yasak ve tehlikelidir
- Arızalı makineleri kullanmayın
- Tehlikeli şakalar yapmayın
- Ana yolları takip edin, kestirme yollar aramayın
- Makineyi kullanma sertifikanız olmadan kullanamazsınız

> Diğerleri için PDF'de sayfa 62 ile 72 arasına bakarsınız

### Yanma ve Yangın

Yanma, yeterli ısı, oksijen ve yanıcı madde ile meydana gelir.

- Oksijen havada **%21** oranında bulunur, yanma için **en az %16** olması gerekir

> Bu adımdan sonrasına PDF'ten bakarsınız sıkıldım 😞

#### Yangın Sınıfları

| Sınıf | Açıklama                              | Örnek                         | Söndürme                                |
| ----- | ------------------------------------- | ----------------------------- | --------------------------------------- |
| A     | Alevli ve korlu yanan yanıcı maddeler | Odun, kömür                   | Köpük, su                               |
| B     | Yanabilen sıvılar                     | Petrol, boya, alkol           | Kimyasol toz, CO2                       |
| C     | Alevli yanan gaz yanıcılar            | Doğalgaz, propan              | Köpük, CO2                              |
| D     | Yanabilen hafif metaller              | Magnezyum, aleminyum, uranyum | Su kullanılmaz, kuru kimyevi toz, CO2   |
| E     | Elektrik yangınları                   | 🙄                            | Müdahele etme, kuru kimsyasal tozlu CO2 |

#### Neden Köpük

- Yanan yüzeye yayılır ve 5 temel özelliği (boğma, su buharı yapma, soğutma, ısıyı yayma, üstünü kaplama) kullarak yangının durmasını ya da kontrol altına alınmasını sağlar 🌟

## Lisans ve Teferruatlar

Bu yazı **MIT** lisanslıdır. Lisanslar hakkında bilgi almak için [buraya](https://choosealicense.com/licenses/) bakmanda fayda var.

- [Website](https://yemreak.com)
- [Github](https://github.com/yedehrab)
- [GitLab](https://gitlab.com/yedehrab)

> Yardım veya destek için [iletişime](mailto::yyunussemree@gmail.com) geçebilrsiniz 😇

~ Yunus Emre Ak